Programa Eleitoral
Europeias 2019
LIBERDADE, TOLERÂNCIA E PROSPERIDADE
A EUROPA QUE SE PROJETA NUM FUTURO DE MUDANÇA GLOBAL
COLOCAR PORTUGAL A CRESCER NOVAMENTE NA EUROPA
INTRODUÇÃO – A EUROPA QUE QUEREMOS
A União Europeia, um espaço de liberdade por excelência, tem sido
fundamental na melhoria da qualidade de vida de todos os europeus, incluindo
os portugueses. Foi a seguir à adesão à Comunidade Económica Europeia que
Portugal teve o maior período de convergência económica em democracia. Hoje,
graças à criação do espaço Schengen, temos uma população mais virada para fora,
aberta a experiências que estiveram vedadas a gerações anteriores. Graças à
liberdade de circulação de bens, temos empresas mais competitivas que importaram
as melhores práticas industriais nos seus sectores. Graças ao programa Erasmus,
milhares de jovens tiveram a oportunidade de estudar fora do seu país, abrindo-se
culturalmente ao resto da Europa. Porém, também é verdade que há mudanças
sociais, económicas e culturais rápidas, aproveitadas por grupos políticos radicais
para gerar vários tipos de medos. Medos económicos e sociais, que hoje levam
alguns a quererem fechar-se e abdicar de muito do que foi conquistado. A gestão
política interna faz com que muitos prefiram colocar as culpas da má gestão política
do país na União Europeia, em vez de assumir os próprios erros. As consequências
desta retórica de desculpabilização dos erros próprios é dar força a visões radicais
sobre a Europa. Muitos hoje procuram fechar a nossa economia e as fronteiras.
Sentem que, ao isolarem-se dos outros, se podem proteger e, em última análise,
ficar numa melhor situação. Tal é, a nosso ver, errado. A cooperação voluntária, a
liberdade na diversidade, o convívio tolerante e a concorrência entre diferentes
visões trouxeram-nos ao ponto em que hoje nos encontramos: o melhor período da
história para se viver, apesar do que dizem radicais de esquerda e direita.
Defendemos, por isso, uma Europa do Estado de Direito, do primado das liberdades
civis e da tolerância pluralista acompanhada de responsabilidade, onde a liberdade
económica deve ser cada vez maior. Rejeitamos o autoritarismo colectivista e
todos os extremismos baseados no medo que, à esquerda e à direita, vêm
acompanhados de um forte estatismo. Em Maio de 2019, os Europeus são
chamados a fazer uma escolha fundamental. A escolha entre uma Europa mais
fechada, com medo de toda a mudança económica e social, e uma Europa aberta
que continue com a livre circulação de mercadorias, de serviços, de pessoas e de
capitais. Rejeitamos uma visão de futuro binária para a Europa em que as duas
únicas opções sejam o recuo nas liberdades fundamentais ou uma integração
excessiva. Consideramos que as duas visões se alimentam mutuamente. Querer
que o tema tenha apenas dois pólos é caminho aberto para a ascensão de
demagogos de ambos os lados. A UE é uma construção inacabada, com estruturas
confusas, burocráticas e com défice democrático, mas é graças a este projeto que a
Europa vive hoje livre de alguns problemas graves que a acompanharam ao longo
da história. É graças à liberdade que este projeto político permitiu que a Europa é
hoje um lugar de prosperidade e oportunidade.
Sessenta e sete anos após o tratado de Roma, a Europa vive o seu mais longo
período de paz e prosperidade. É essa Europa das pessoas, a Europa em que
queremos viver e deixar de legado aos nossos filhos e netos. Defendemos uma
Europa com uma visão positiva, que não vê ameaças em todo o lado, tolerante
com a diferença e que acolhe a iniciativa privada. Mas esta é também uma
Europa que sabe olhar para a realidade política atual e para as especificidades
culturais de vários Estados Europeus, que compreende algum cepticismo que existe
face a Bruxelas, apesar da maioria das pessoas felizmente continuar a ser
europeísta. Esta é a Europa que percebe que não podemos defender um
excessivo aprofundamento na integração europeia, sob pena das reações
políticas poderem destruir todo o projeto europeu, incluindo tudo o que de bom
nos deu até hoje. Defendemos a unidade na diversidade.
Nós, Europeus, apesar das nossas diferenças, aprendemos a cooperar e a tomar
decisões conjuntas que determinam o nosso futuro. A Europa já não é só um bloco
de várias nações, mas sim um espaço transfronteiriço com um entendimento comum
de democracia, justiça e economia de mercado. Nenhum destes feitos deve ser
tomado como adquirido, cabendo-nos defendê-los. A UE continua a ser para
Portugal uma influência positiva em domínios nos quais o nosso país tem ainda
muito por onde evoluir. É o caso da transparência, da justiça, da exigência cívica, da
concorrência, e da cultura do mérito. Olhando para o nosso panorama partidário não
é de rejeitar completamente a possibilidade de que tenha sido a pertença à União
Europeia a impedir Portugal de se ter tornado nos últimos anos na Venezuela da
Europa.
Nós, Portugueses, que frequentemente nos vemos como periféricos, arredados dos
centros de decisão, que vivemos recentemente uma crise económica com impactos
profundos a nível social, somos aqui chamados a decidir o que queremos para a
União Europeia. E não podemos deixar de nos pronunciar sobre as escolhas que
nos são dadas, sob prejuízo que outros se pronunciem por nós.
UMA EUROPA LIBERAL
 Nós, os Liberais, defendemos o primado de instituições liberais e democráticas.
 Instituições que promovam a Liberdade Individual, a propriedade privada, um Estado
 limitado e ao serviço dos cidadãos, o Estado de Direito, mecanismos democráticos
 de alternância e controlo do poder político, independência de poderes, poderes
 exercidos localmente e politicamente responsáveis, baixos impostos e regulação
 amiga do investidor e do consumidor, políticas que não dificultam a criação de
 riqueza, património, bem-estar.
 A União Europeia deve reflectir estes valores, que fazem parte da matriz cultural e
 política dos povos dos Estados-Membros.
 Propomos:
 1. Uma Europa de Estados Soberanos
 2. Uma Europa de integração voluntária
 3. Uma Europa de subsidiariedade e descentralização
 4. Uma Europa de mercado livre
 5. Uma Europa que promove o livre comércio
 6. Uma Europa que aprofunda o mercado único
 7. Uma Europa que promove a concorrência fiscal
 8. Uma Europa que reforma os centros de poder e aumenta a transparência
 9. Uma Europa menos burocrática e com regras claras
 10. Uma Europa que combate o extremismo coletivista de esquerda e direita com Pluralismo e Individualismo
 11. Uma Europa que é Humana, mas também realista ao lidar com o tema das
 Migrações
 12. Uma Europa que promove a sustentabilidade e aposta na educação e na
 inovação
1. UMA EUROPA DE ESTADOS SOBERANOS
 Nós, os Liberais, rejeitamos que o Projecto Europeu seja deturpado no sentido da
 criação de um super-estado continental. A União Europeia deve manter-se fiel aos
 seus princípios fundadores de criação de um vasto mercado e fórum de
 entendimento entre Estados-Membros soberanos.
 Todos os esforços devem ser empenhados na promoção da colaboração e
 cooperação entre os Estados-Membros que se revêem neste projecto e que a ele
 voluntariamente concedem poderes estritamente limitados, em detrimento de uma
 coordenação ou dirigismo centralista por parte da União Europeia, modelo este que
 resulta na erosão, apagamento e eclipse das soberanias nacionais.
 Em concreto, rejeitamos que a União Europeia se arrogue, de forma exclusiva, a
 competências e funções soberanas do Estado, nomeadamente da Defesa, Negócios
 Estrangeiros, Política fiscal, Política Social e Económica. Rejeitamos ainda a
 existência de uma identificação europeia dos cidadãos, ou outros aspectos
 associados a uma nação.
 Igualmente, rejeitamos que estes pelouros sejam tutelados politicamente pelos
 órgãos da União Europeia. Deste princípio resulta uma reformulação profunda da
 estrutura e funções da Comissão Europeia, assim como dos assuntos sobre os quais
 o Parlamento Europeu pode legislar.
2. UMA EUROPA DE INTEGRAÇÃO VOLUNTÁRIA
Nós, os Liberais, entre os cinco cenários avançados pela Comissão Europeia
para a União Europeia em 2025, defendemos, juntamente com partidos liberais de
outros países, o cenário de uma Europa de integração livre e voluntária: quem quiser
fazer mais em matérias de integração deve poder fazê-lo sem condicionar os
estados que não o desejem. Devem existir mecanismos que permitam que
estados que rejeitem formas de integração o possam fazer sem impedir que
outros os escolham.
Na nossa perspectiva, este cenário apresenta quatro vantagens:
•Primeiro, permitiria a criação de áreas económicas internamente mais
 homogéneas e menos assimétricas, por comparação com o modelo actual,
 que propõe uma integração política aplicada centralmente a realidades
 nacionais altamente assimétricas.
•Segundo, ao conferir aos Estados-Membros a liberdade de eles próprios
 estabelecerem as suas próprias alianças com outros Estados-Membros, fora
 do jugo centralizador da Comissão Europeia e das influências decisivas que
 sobre ela alguns poderes exercem, a legitimidade política dessas novas
 alianças sairia reforçada.
•Terceiro, com o tempo, as relações estabelecidas no seio destas alianças
 permitiriam a criação de novos arranjos institucionais que desbloqueassem o
 impasse decisório que hoje se vive na UE.
•Quarto, permite políticas regionais mais adequadas aos contextos locais,
 tendo em consideração quer questões económicas, quer a cultura social,
 empresarial e institucional local.
Este modelo de cooperação descentralizada permite a coexistência e concorrência
de modelos, aumentando a liberdade dos europeus e tornando a Europa mais
diversa e mais resiliente aos desafios da economia global.
3. UMA EUROPA DE SUBSIDIARIEDADE E DESCENTRALIZAÇÃO
 Nós, os Liberais, acreditamos que o indivíduo está no centro da nossa ação política
 e, por isso, devemos privilegiar formas de poder que lhe são próximas. Defendemos
 que o poder político deve ser limitado, e exercido o quanto mais próximo quanto
 possível dos cidadãos. Em vez de concentrar poder no governo central e em
 tecnocracias irresponsáveis, devemos descentralizar e devolver esse poder ao
 indivíduo e às comunidades locais.
 A União Europeia não deve assumir poderes nem duplicar funções correntes
 desempenhadas pelos Estados, nem centralizar, nem muito menos monopolizar o
 que pode ser desempenhado descentralizadamente – por entidades políticas e
 administrativas mais responsivas e responsabilizadas pelos cidadãos e eleitores.
 Defendemos descentralização. O respeito pelo indivíduo significa que o poder deve
 estar próximo dele - por questões de acesso, transparência e escrutínio. Advogamos
 o alinhamento de interações e uma descentralização de competências - pensar
 globalmente e agir localmente deve ser o lema da Europa. Assim, a Europa deve
 devolver ao nível nacional ou local o que pode ser decidido e operacionalizado
 nestes níveis. Só assim poderá estar mais próxima dos europeus.
 Entendemos que para além de ser uma comunidade de Estados, a União Europeia
 deverá ser igualmente uma comunidade de regiões, de imensa diversidade, que
 colaboram e competem entre si por criar as melhores condições para os seus
 cidadãos. A União Europeia deve promover que os Estados devolvam poder às
 comunidades locais, dentro do respeito pelas constituições nacionais, e que as
 regiões possam cooperar em unidades supranacionais.
4. UMA EUROPA DE MERCADOS LIVRES
 Nós, os Liberais, que acreditamos que o livre mercado é o melhor e mais justo motor
 de desenvolvimento económico, social e humano, devemos empenhar-nos em abolir
 os intervencionismos e barreiras que dificultam a livre iniciativa e o acesso dos
 cidadãos aos benefícios de uma economia livre de estatismos.
 Defendemos que a União Europeia promova afincadamente a liberalização dos
 mercados nos Estados-Membros, incluindo a retirada do Estado das actividades
 que podem ser desempenhadas em ambiente de mercado – seja concorrencial, seja
 cooperativamente.
 Por princípio, a União Europeia deverá deixar de dirigir, subsidiar, ou penalizar
 a iniciativa privada através de medidas que não se apliquem de igual forma a
 toda a economia, como é o caso da Política Agrícola Comum ou do Fundo Europeu
 dos Assuntos Marítimos e das Pescas.
5. UMA EUROPA QUE PROMOVE O LIVRE COMÉRCIO
 Nós, os Liberais, que acreditamos que o comércio livre é uma das principais fontes
 de riqueza e bem-estar, devemos empenhar-nos em derrubar as barreiras ao
 comércio por todo o Mundo. Devemos unir-nos contra aqueles que veem o comércio
 internacional como um jogo de soma nula. O reforço dos tratados de livre comércio a
 nível mundial é prioritário num mundo que tem cada vez mais barreiras, mas que se
 quer mais livre e próspero. Defendemos o desenvolvimento de acordos de
 comércio livre com mais países e blocos económicos. Caso o Brexit avance, é
 urgente um acordo de livre comércio com o Reino Unido. Defendemos o
 levantamento das restrições às importações de produtos agrícolas, especialmente
 de países subdesenvolvidos, e de restrições a nível europeu às importações de
 conteúdos culturais sob todos os formatos.
 Nós, os Liberais, que acreditamos na iniciativa empresarial e no progresso
 tecnológico, devemos ser o escudo protetor de empresários e inovadores contra as
 forças paralisantes dos grupos de interesse. Liberdade empresarial (e não
 subsídios) e mercados livres (e não o proteccionismo) devem estar no centro do
 nosso modelo de desenvolvimento económico. A Política Agrícola Comum tem
 mantido artificialmente ativos inúmeros negócios sem a mínima viabilidade
 económica, dando sinais errados a investidores, mantendo preços acima dos que
 seriam praticados num livre mercado e, em última análise, prejudicando gravemente
 os consumidores (sem mencionar várias fraudes na atribuição e utilização dos
 subsídios). Defendemos, por isso, a diminuição progressiva da preponderância
 da Política Agrícola Comum no Orçamento Europeu. Rejeitamos completamente
 uma possível estratégia de criar “campeões europeus”, até porque tal só iria
 prejudicar países pequenos como Portugal.
6. UMA EUROPA QUE APROFUNDA O MERCADO ÚNICO
 Nós, os Liberais, defendemos a progressiva integração dos mercados nacionais no
 mercado europeu, como forma de facilitar o acesso de qualquer europeu aos bens e
 serviços, informação que sejam produzidos em qualquer local na Europa. A União
 Europeia dever empenhar-se em proporcionar a interoperacionalidade dos
 mercados, pela liberalização e pela redução de barreiras de todos os tipos – fiscais,
 administrativas, corporativas, proteccionistas ou outras.
 Defendemos o mercado único de bens, serviços, e capitais, e defendemos que
 deve estar absolutamente isento de proteccionismos, burocracias,
 intervencionismos, custos de transacção legislativos, onerações fiscais — quaisquer
 barreiras discriminatórias que visem favorecer alguns agentes ou indústrias
 (sobretudo nacionais) em detrimento dos demais (sobretudo estrangeiros).
 Defendemos o mercado único de trabalho. A mobilidade europeia no trabalho é
 hoje uma constante e deve ser facilitada. Para muitos, ser Europeu é também fazer
 a sua formação, ou parte dela, e ter carreira noutro país da UE. Como tal, devemos
 eliminar burocracias que impeçam os europeus de acederem ao mercado de
 trabalho fora do seu país de origem, e adoptar medidas facilitam a mobilidade e
 aumentam o leque de escolhas disponíveis aos cidadãos. Deste modo:
 •defendemos um sistema de equivalência total entre níveis de escolaridade
com regras claras, facilitando o intercâmbio estudantil,
 •propomos o levantamento de barreiras corporativistas no acesso e exercício
das profissões, facilitando a liberdade de exercício profissional nos diversos
Estados-Membros,
 •propomos também que haja uma rede de centros de emprego a nível europeu
com uma progressiva disponibilização das diversas ofertas de emprego e
formação profissional na UE.
 Defendemos o mercado único nas infraestruturas. Defendemos livre acesso, a
 agentes de todos os países da União Europeia, ao investimento e operação de:
 •infraestruturas de transportes – estradas, ferrovias, transportes marítimos,
aéreos, incluindo respectivas instalações e interfaces,
 •logística e distribuição,
 •redes de telecomunicações,
 •energia (electricidade, gás), água e saneamento – produção, transporte,
distribuição e consumo.
Defendemos a liberalização destes sectores, e a sua incorporação num
mercado único, Estas medidas permitirão a entrada de novos concorrentes em
vários países, diminuindo, assim, o preço final pago pelo consumidores. Num
mercado único de energia, a segurança de fornecimentos será muito maior, e a
concorrência poderá resultar numa convergência fiscal, o que seria muito importante
para os portugueses, um vez que (por exemplo) temos das fontes de energia com
um preço final mais caro na Europa, dado que mais de metade do preço são
impostos e taxas.
Defendemos um mercado único na informação e comunicação social, e
rejeitamos medidas de manutenção ou criação de entraves, condicionamentos ou
controlos, do consumo de informação pelos cidadãos, tanto pelos meios tradicionais
como pelos novos media.
Defendemos um mercado único de contratações públicas e concessões de
serviço público. Qualquer serviço que o Estado contrate ao sector privado tem de
estar acessível a prestadores de qualquer país, não sendo admissíveis protecções
aos serviços nacionais ou incumbentes.
Defendemos um mercado único de serviços do âmbito do bem-estar e
providência. Propomos a abertura de mercados sociais europeus como, por
exemplo, para seguros de saúde. No que diz respeito à Economia Social, os
cidadãos devem poder ser servidos por prestadores de serviço "social" de qualquer
país da União Europeia.
Defendemos também um mercado único para organizações sem fins lucrativos.
É preciso eliminar as barreiras ao financiamento e cooperação transfronteiriços bem
como ao reconhecimento transfronteiriço do estatuto da organização.
7. UMA EUROPA QUE PROMOVE A CONCORRÊNCIA FISCAL
 Nós, os Liberais, que acreditamos que a concorrência e o mercado livre são
 mecanismos essenciais para a prosperidade e o desenvolvimento, não devemos
 impedir os estados nacionais de estar expostos a essas forças. Não podemos
 defender um único modelo económico e fiscal para toda a União Europeia. O
 fim da concorrência fiscal dentro da União Europeia seria um ingrediente de
 opressão e pobreza.
 Não vemos legitimidade nem utilidade para um ministro das Finanças europeu
 na atual situação. Isso poderia, pelo contrário, levar à criação de impostos europeus
 e harmonização fiscal. É, basicamente, subtrair aquilo que alimenta a
 competitividade europeia - a concorrência fiscal entre nações, que permitiu que
 nações muito pobres como a Irlanda passassem para o pelotão da frente. Esvaziar
 essa alternativa é bastante perigoso, principalmente para um país como Portugal
 que, estando cada vez mais na cauda, a única possibilidade que tem para se tornar
 mais competitivo é fazer o que a Irlanda e a Estónia fizeram, atraindo capitais pela
 competitividade fiscal. Um país sem capital, como é o nosso caso, tem imenso a
 perder com harmonização fiscal ou impostos europeus.
 As zonas fiscais especiais (como a da Madeira) devem poder ser facilmente
 estabelecidas, e estar abertas ao mercado, podendo concorrer entre si e, se
 quiserem, especializar-se, de modo a que os seus benefícios possam ser
 aproveitados pelo máximo número de agentes económicos. Os 'paraísos fiscais'
 devem poder ser acedidos com o mínimo de dificuldades seja de legislação nacional,
 seja de legislação europeia.
 Somos, por isso, pela diferenciação fiscal e pela autonomia dos Estados-
 Membros em assuntos fiscais. Não só pela questão da utilidade já exposta, mas
 também pela legitimidade nesta questão. A União Europeia é uma união económica
 entre Estados independentes, na qual certas funções de soberania são partilhadas,
 mas em que o poder de taxar cabe aos Estados-Membros. Trata-se de um ponto
 fundamental porque, sendo o Estado um meio de acção comum dos cidadãos, e não
 um fim em si mesmo, é aos cidadãos de cada Estado, seus legítimos detentores,
 que cabe o ónus e a deliberação sobre a tributação. Seria, pois, inconcebível e anti-
 democrático que os contribuintes portugueses viessem algum dia a pagar impostos
 europeus que não merecessem a sua aprovação – esse é um cenário tornado
 possível sem a unanimidade de decisão atual, com a qual alguns partidos
 querem acabar, o que rejeitamos totalmente.
8. UMA EUROPA QUE REFORMA OS CENTROS DE PODER E
AUMENTA A TRANSPARÊNCIA
Nós, os Liberais, defendemos que a representatividade democrática é um imperativo
europeu. Reconhecemos que hoje em dia as instituições europeias são vistas como
excessivamente burocratizadas, politizadas, tecnocráticas, prepotentes e alheadas
dos cidadãos. Esta percepção pública arrisca descarrilar o Projecto Europeu.
O Parlamento é o único órgão eleito pelos cidadãos. É, por isso, necessário
reforçar as competências de supervisão do Parlamento Europeu de modo a
escrutinar os órgãos não eleitos - mantendo o respeito pelo Estado de Direito e a
divisão de poderes.
O Parlamento Europeu deve ter um local fixo, o que poupa tempo e dinheiro em
comparação com a operação paralela atual.
Queremos um contacto mais próximo entre os deputados europeus e os eleitores
através de reuniões presenciais, fóruns online, participações digitais e pontos de
situação regulares que deem conta dos trabalhos do Parlamento Europeus aos
portugueses. Para além disso, queremos alterar as regras da Iniciativa de
Cidadania Europeia, um instrumento de democracia participativa que permite
que os cidadãos da União Europeia solicitem à Comissão Europeia propostas de
legislação, diminuindo o número de critérios necessários de cumprir e acabando com
o direito da Comissão a nada fazer com as Iniciativas que cumprem os critérios.
A transparência das instituições é um dos pilares críticos para que os cidadãos
sintam a Europa como sua. Uma das áreas em que é necessário aumentar a
transparência é no lobby. Para tal, o registo dos lobistas deve ser feito de forma
sistemática e não apenas voluntária como agora. Os cidadãos têm o direito de
escrutinar a atividade lobista, os interesses que defendem e as reuniões que
promovem na defesa desses interesses, sabendo também quais os funcionários
públicos europeus envolvidos e com que propósito. As instituições públicas devem
ter os seus documentos digitalizados, devidamente identificados com recurso a
metadados, e disponíveis online para consulta para efeitos de transparência.
Propomos ainda o reforço dos mecanismos referendários como meio de legitimar
medidas tomadas pelos Estados no âmbito deste modelo multicêntrico.
9. UMA EUROPA MENOS BUROCRÁTICA E COM REGRAS CLARAS
 Nós, os Liberais, que combatemos a burocracia nacional, rejeitamos de igual forma a
 burocracia europeia. Defendemos convictamente menos interferência de todos
 os níveis de governo na vida das pessoas e das empresas.
 Queremos reduzir fortemente a complexidade das regras europeias. A actual
 situação apenas fomenta a inaplicabilidade destas regras, promovendo o cepticismo
 dos cidadãos face à UE. Esta simplificação implica uma revisão que possibilite uma
 maior clareza de aplicação das regras europeias e que aumente o escrutínio das
 instituições europeias.
 Neste âmbito, consideramos essencial uma revisão de alguns dos critérios
 subjacentes ao Tratado Orçamental. As abstrações observáveis neste documento,
 e que têm permitido à Comissão Europeia alguns volte-face nos último anos, devem
 ser retiradas. A manutenção de critérios de ajustamento orçamental de difícil
 interpretação – como é o caso do saldo estrutural ou do ajustamento orçamental
 associado ao hiato do produto – não fazem sentido. Assim, propomos que apenas
 o saldo nominal de um défice até 3% do PIB seja mantido e que, simultaneamente, o
 equilíbrio do saldo corrente do Estado (isto é, o saldo orçamental do Estado,
 incluindo o pagamento de juros, mas antes de considerada a despesa líquida de
 capital – ou seja, o investimento) seja elevado a critério central.
 A nossa proposta permite que a chamada “cláusula de investimento” fique
 automaticamente confinada sem, contudo, impedir o seu reforço em tempos de
 recessão – assumindo o equilíbrio corrente do Estados-Membros beneficiários e
 uma definição convencional de recessão – eliminando a arbitrariedade que a
 mesma, na sua conceptualização atual, encerra. De facto, esta arbitrariedade
 deposita excessiva discricionariedade nas mãos de um órgão executivo sobre o qual
 não existe o devido escrutínio democrático.
10. UMA EUROPA QUE COMBATE O EXTREMISMO COLETIVISTA DE ESQUERDA E DIREITA COM PLURALISMO E INDIVIDUALISMO
Nós, os Liberais, que acreditamos que a liberdade de expressão é um direito
essencial, devemos lutar contra qualquer forma de censura, seja executada por
meios legais ou técnicos. Uma comunicação clara dos valores europeus, assim
como dos direitos e responsabilidades individuais, é a única arma que nos protegerá
do populismo e ideais extremistas.
Nós, os Liberais, que rejeitamos o fascismo e o comunismo de igual forma, devemos
entender as necessidades daqueles que encontram nessas ideologias falhadas a
resposta aos seus problemas. Devemos pensar fora da bolha de Bruxelas e dar
resposta a todos os que acham que têm tão pouco a perder que não se importam de
votar em forças políticas tão destrutivas.
Nós, os Liberais, que acreditamos que o indivíduo é a identidade chave,
devemos evitar a todo o custo políticas identitárias. Não devemos nunca
esquecer que a minoria mais pequena, mais atacada e mais desprotegida de todas é
o indivíduo.
O direito à autodeterminação, independentemente das origens, crenças, género ou
orientação sexual, é um valor liberal inquestionável. A Europa tem de respeitar a
diversidade dos seus povos, e oferecer rápida integração, sobretudo económica, às
minorias. A diversidade linguística deve ser mantida e respeitada. A tolerância étnica
e religiosa é um valor inalienável da matriz europeia e tem de ser defendido. Tal
consegue-se com educação, integração e exposição às diversas culturas, e não com
exclusão, xenofobia e preconceitos.
Não toleramos a violência de género nem o assédio sexual, em todas as suas
formas. O respeito pelos direitos humanos é inalienável dos valores europeus.
Mulheres e homens devem ser olhados como iguais perante a lei, perante as
oportunidades de participação na vida pública, social e económica. Porém, tal visão
deve ter em consideração as diferenças que existem entre eles, e que não são um
mero resultado de uma construção social. Assim, rejeitamos absolutamente
qualquer medida que tenha em vista a normalização da sociedade em termos
de quotas - seja nas instituições políticas, públicas e sociais, seja por
imposição em empresas. A promoção da liberdade individual passa pela educação,
pela transformação cultural e pela justiça, não por medidas de engenharia social.
As novas tecnologias de sequenciação e edição genómica (em particular, a
CRISPR) revolucionam o que é hoje feito em termos de engenharia genética. Em
questões relacionadas com a alteração do genoma humano, a Europa tem de ter os
mais elevados padrões de ética para lidar com todos estes desafios tecnológicos.
Rejeitamos veementemente qualquer prática eugénica; e a manipulação genética
só é lícita em casos de doenças genéticas. Face aos novos desafios colocados, e à
luz dos mais recentes desenvolvimentos tecnológicos, a Europa deverá rever as
restrições existentes a nível de financiamento da investigação e possíveis práticas
comerciais envolvendo alterações em embriões.
Defendemos que todos os cidadãos europeus devem ter a sua pegada digital
protegida do abuso e vigilância estatal. O cruzamento de dados deve ser limitado,
garantindo a preservação da privacidade do indivíduo. No mercado único digital, a
nossa posição é de absoluta recusa de filtros automáticos para conteúdos gerados
por utilizadores, e defendemos que os conteúdos digitais devem estar disponíveis
aos utilizadores sem restrições geográficas (o chamado “geoblocking”).
Na defesa do Estado de Direito, para além dos mecanismos de diálogo e da retirada
do direito de voto nos termos da lei, defendemos também sanções financeiras fortes.
A distribuição de fundos para os Estados-Membros europeus deve estar
condicionada pelo seu respeito pelo princípio do Estado de Direito. A
suspensão do direito de voto no Conselho da UE aos Estados que violem este
princípio deve ser uma possibilidade.
11. UMA EUROPA QUE É HUMANA, MAS TAMBÉM REALISTA AO
LIDAR COM O TEMA DAS MIGRAÇÕES
Nós, os Liberais, que acreditamos no valor da dignidade humana e temos uma
memória sólida da história da Europa, não nos devemos colocar ao lado daqueles
que rejeitam a obrigação humanitária básica de receber e proteger refugiados
durante períodos de guerra. Não devemos cair na armadilha populista de misturar
política de refugiados e política de imigração.
Nós, os Liberais, que acreditamos nos valores europeus, não devemos
defender uma política de imigração e integração que coloque em causa esses
valores no longo prazo. Não devemos seguir uma política de imigração que
recompense traficantes de seres humanos.
A demografia em rápida mudança, os fluxos migratórios e a necessidade de jovens
não podem ser ignorados. Não europeus que queiram vir de forma legal são bem-
vindos à Europa. Um continente como a Europa, com a sua herança cultural, que
sempre foi um continente aberto ao mundo não se pode fechar à imigração. Não
podemos simplesmente fechar as fronteiras e, a partir de agora, sermos um
continente culturalmente fechado. No entanto, defendemos que é completamente
ilusório pensar que não podem existir fronteiras ou limites e condições à entrada de
imigrantes. Com fronteiras completamente abertas, um país não conseguiria resistir
política, social e até economicamente, tendo em conta o Estado Social que temos.
Nós, os liberais, defendemos uma Europa que não promova a imigração ilegal
Tendo, obviamente, a obrigação moral de salvar pessoas em risco de vida, não
podemos criar incentivos a que mais continuem a arriscar a sua vida oferecendo
entrada prioritária a quem o faz. Quem chega de barco deve ser salvo e depois
devolvido ao consulado do país de origem para ir para a mesma fila onde vão todas
as outras pessoas. A forma de entrar na UE deve ser igual para todos, não se
deve dar prioridade àqueles que entram de barco de forma ilegal, tem de ser dada
prioridade àqueles que têm mais necessidade e que sofrem perseguições nos
países de origem. Só com fronteiras externas estáveis poderemos ter fronteiras
internas abertas.
As prioridades têm que ser baseadas em critérios válidos e não no meio como
se entra na UE. Caso contrário, estaremos a alimentar sempre os métodos ilegais
de entrada, o tráfico de pessoas e, mais do que isso, somos responsáveis por todas
as pessoas que morrem no Mediterrâneo. Propomos que, em relação aos
imigrantes económicos, a UE estude a possibilidade de introduzir um sistema
de pontos baseado em critérios claros.
Defendemos uma rápida integração de refugiados e imigrantes, permitindo que
possam entrar facilmente no mercado de trabalho. Só deste modo poderemos evitar
a criação de comunidades paralelas.
12. UMA EUROPA QUE PROMOVE A SUSTENTABILIDADE E APOSTA NA EDUCAÇÃO E NA INOVAÇÃO
Nós, os Liberais, defendemos que a Europa deve ser firme nos objetivos de proteção
do ambiente. Porém, deve ser tecnologicamente agnóstica, tendo em consideração
o impacto ambiental em todo o ciclo de vida do produto. Devemos ter uma
preocupação ambiental, apoiando o princípio do “poluidor-pagador”, sempre que
existam alternativas tecnológicas que não impliquem um retrocesso civilizacional.
Quaisquer destas medidas só será eficaz se tomada a nível global. Para além de ser
ambiciosa nos seus próprios objetivos, a Europa deverá ser o exemplo e usar a sua
diplomacia externa para influenciar entendimentos globais sobre esta matéria.
A liderança da Europa neste mundo globalizado passa pela liderança científica e
tecnológica. Entraremos brevemente no novo Programa-Quadro Horizon Europe,
que será o maior programa de financiamento de investigação a nível mundial. A
Europa deve continuar a apoiar a investigação fundamental. Porém,
discordamos da atual visão intervencionista e estatista da inovação que a
Comissão Europeia tem adoptado. Não cabe aos Estados criarem mercados, mas
sim aos empresários e à iniciativa privada.
Defendemos a manutenção e aprofundamento do programa Erasmus +, nas
suas diversas formas. Este financiamento, hoje totalmente público, deve ser
complementado com um esquema de empréstimos, nomeadamente em
estágios profissionais. Tal resulta num aumento da exigência dos participantes no
Erasmus +, bem como no valor dos estágios oferecidos pelas empresas.
Defendemos o estudo da possibilidade de criar um cheque-ensino, emitido em nome
dos alunos, e que possa ser aceite nos diversos Estados-Membros.
Defendemos uma integração de qualificações: graus de escolaridade num país
devem ser facilmente convertidos para os de outro Estado-Membro com regras
simples e claras. É urgente que as crianças se possam deslocar e começar a
estudar facilmente noutro Estado-Membro. Deve ser estudada a anulação da
necessidade de reconhecimento de diplomas de ensino superior. Não há justificação
para manter esta necessidade burocrática.
Defendemos que, mesmo com o Brexit, o Reino Unido deve poder continuar
envolvido no programa Erasmus e no programa Horizon Europe.
Nós, os Liberais, indivíduos, portugueses e europeus, defendemos uma União
Europeia focada em potenciar capacidades e aspirações individuais e não em
reprimi-las pela burocracia e força do poder político. Esta será a nossa Europa.
